<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Ордер князя Прозоровского — бригадиру Бринку. 22 марта 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 166. Ордеръ князя Прозоровскаго — бригадиру Бринку.==

{{p|465}}

{{right2|<small>22-го марта 1777 г.</small>}}

На рапортъ вашъ отъ 15-го марта отвѣтствовать нахожу тѣмъ, что касательно до размышленія и сомнѣнія вашего объ уходѣ некрасовцовъ въ Анатолію и что оные между тѣмъ по выходѣ въ устьѣ Кубани намѣрены яко-бы сдѣлать злодѣйское свое на войска ваши покушеніе, подтверждаемое вамъ вышедшимъ отъ нихъ изъ плѣну малороссіаниномъ, то возможно-ли только на сихъ извѣстіяхъ увѣряться, ибо когда они вознамѣрются самымъ дѣломъ уйтить, то, спасая себя единымъ только тѣмъ бѣгствомъ и имѣвши при себѣ женъ, дѣтей и все имущество, не знаю, чтобы попустились они отваживаться нападеніемъ {{p|466}} на войска, всегда готовые къ ихъ пораженію; а особливо противно кажется всякому разсудку, чтобы на простыхъ лодкахъ можно было имъ атаковать, которые одинъ ботъ можетъ всѣ разбить, а потому не стоитъ сіе и во уваженіе принимать, особливо подкрѣпляясь плѣнниковымъ показаніемъ, которому, какъ сами знаете, содержанному полтора года подъ карауломъ, почему только можно знать о сихъ покушеніяхъ. А что до загражденія имъ сего пути отъ флотиліи нашей, то давно уже и еще по представленію ко мнѣ г. генералъ-маіора Борзова о ханскомъ къ нему требованіи, позволилъ я пріуготовленные имъ два бота отрядить, слѣдственно и могутъ оные послужить какъ для некрасовцевъ, такъ и на случай полагаемыхъ вами турецкихъ интригъ на вашъ край, что однакожь неожидаемо. А что до требуемаго вами отряда изъ Ениколя и Керчи двухъ пѣхотныхъ баталіоновъ и артиллеріи, то сего сколь нельзя сдѣлать, столь паче и надобности еще по теперешнимъ обстоятельствамъ не вижу я, ибо ваше высокородіе для тамошней сволочи и безъ того довольно имѣете у себя войскъ, а потому и извольте къ содержанію полагаемаго вами въ Тамани посту, оставить полковника Макарова съ частію по разсмотрѣнію вашему пѣхоты, и когда о конницѣ пишете вы, что ей тамъ быть совсѣмъ неудобно, которой-бы, находяся тамъ, не съ тѣмъ, чтобы ему въ крѣпости расположиться въ гарнизонѣ, какъ сіе было-бъ совсѣмъ противно трактату и вы извольте на семъ основаніи и о всѣхъ въ краю вашемъ крѣпостяхъ поступать, а потому, отрядя его, полковника Макарова, ввѣрить ему въ стражу и берегъ Чернаго моря съ помощью двухъ отряженныхъ ботовъ, а между тѣмъ расположиться ему лагеремъ близъ Тамани, гдѣ можетъ онъ надзирать и надъ Батырь-Гирей-султаномъ. А если сверхъ того разсуждаете и маіора Заврова опредѣлить, то сіе остается въ разсмотрѣніи вашемъ. Каковъ же я далъ ордеръ мой г. генералъ-маіору Борзову, здѣсь копію найдете. Слѣдственно, полковникъ Макаровъ и можетъ отъ него во всякое время требовать себѣ подкрѣпленія по предписанному тамъ, и которыя, конечно, во-время поспѣютъ. О всемъ же {{p|467}} происходящемъ, рапортовалъ-бы онъ, полковникъ Макаровъ, какъ васъ, такъ и генералъ-маіора Борзова, а оный и ко мнѣ будетъ доносить.

О позиціи вашей, съ войсками полагаемой при Копылѣ, сужу я, что оная изрядна и основываюсь только на вашей давней картѣ, которая тогда еще дѣлана, когда вы не были въ сихъ мѣстахъ и слѣдственно не вѣрна, а потому какъ вы уже теперь достаточно свѣдомы о семъ краѣ, то и размѣряйте себя на томъ по лучшему вашему усмотрѣнію содержаніемъ отрядомъ отъ васъ Темрюцкаго, Ачуевскаго и прочихъ постовъ, такъ какъ и вся вообще стража границъ высочайше на васъ возложенная представляется и теперь вашему-жь соображенію настоящей во всемъ безопасности. Что же до поправленія скота, то можно ужь теперь подножнымъ кормомъ довольствоваться и только съ выдачею овса или ячменя можно за неимѣніемъ сѣна обойтиться, а сверхъ того далѣе 10-го апрѣля и производить въ здѣшнемъ климатѣ не должно.

Относительно до Суджукъ-кале, то я сего числа съ пріѣхавшимъ уже сюда Шагинъ-Гирей-ханомъ говорилъ, то и онъ согласился, что въ такой отдаленный край гарнизонъ послать малый не можно, ибо по одиночкѣ будутъ ловить тѣхъ людей и продавать, да и такое предпріятіе сущее будетъ объявленіе войны Портѣ Оттоманской, а какое я на то сдѣлаю учрежденіе, то впредь вамъ дамъ о томъ знать. Всѣхъ имѣющихся у васъ больныхъ пріуготовьте къ отправленію въ Еникольскій госпиталь и доставить къ берегу, а о забраніи ихъ отъ васъ и перевозкѣ судами отъ меня также къ оному, генералъ-маіору Борзову, писано.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
